# На этой неделе в KDE: много всего

> 21–28 марта, основное — прим. переводчика

Мы любим обновления! А вы любите обновления? Держите много обновлений:

## Новые возможности

Текстовые редакторы Kate и KWrite теперь [поддерживают прокрутку на сенсорных экранах](https://invent.kde.org/frameworks/ktexteditor/-/merge_requests/123)! (Daniel Tang, Kate 21.08)

В Параметрах системы появилась новая страница — [«Быстрая настройка», на которой расположены наиболее часто используемые параметры](https://invent.kde.org/plasma/plasma-desktop/-/merge_requests/348) и [даже кнопка, ведущая к выбору обоев рабочего стола](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=391485)! (Marco Martin, Plasma 5.22):

![0](https://pointieststick.files.wordpress.com/2021/03/screenshot_20210322_092253-1.png?w=1024)

Виджет цифровых часов теперь позволяет настроить [отображение даты и времени в одну строку независимо от высоты панели](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=393957) (Momo Cao, Plasma 5.22):

![1](https://pointieststick.files.wordpress.com/2021/03/single-line-clock.png?w=1024)

## Wayland

Изменение произвольных настроек в Параметрах системы или переключение глобальной темы больше не может вызвать аварийное завершение [диспетчера окон KWin](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=422424) или [Plasma](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=414834) в сеансе Wayland (David Edmundson, Plasma 5.22)

Панель задач в сеансе Wayland теперь позволяет [переключаться между окнами сгруппированного приложения по щелчку](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=426936) так же, как в сеансе X11 (Usarin Heininga, Plasma 5.22)

Операции перетаскивания в сеансе Wayland [больше не делают активными все подряд окна, над которыми проходит курсор](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=395368) (Xaver Hugl, Plasma 5.22)

Создание снимков экранов с высоким разрешением под Wayland [стало быстрее](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=433776) (Влад Загородний, Spectacle 21.08+ и Plasma 5.22+)

## Исправления и улучшения производительности

Размонтирование раздела после открытия и последующего закрытия любых файлов [теперь работает исправно](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=434455) (David Faure, Frameworks 5.81)

Предпросмотр видео в панели сведений диспетчера файлов Dolphin [больше не приводит к аварийному завершению в некоторых случаях и требует меньше оперативной памяти](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=434506) (Harald Sitter, phonon-vlc 0.11)

## Улучшения пользовательского интерфейса

Уведомления от центра программ Discover при скрытии в виджет истории [теперь сохраняют кнопку, которая по нажатию откроет Discover и начнёт обновление](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=407361) (Kai Uwe Broulik, Plasma 5.22)

Скрытая возможность диспетчера буфера обмена (Klipper) показывать всплывающее окно возле курсора [теперь установлена на горячую клавишу Meta+V](https://invent.kde.org/plasma/plasma-workspace/-/merge_requests/726): можно нажать на неё, просмотреть историю буфера обмена и выбрать нужную запись. Похоже, подобная возможность недавно появилась в Windows 10, но, оказывается, у нас она была десятилетиями (Nate Graham, Plasma 5.22)

<https://i.imgur.com/poaMrNw.mp4>

Мы учли отзывы пользователей и откатили изменение в Параметрах системы, которое устанавливало «Оформление рабочей среды» в заголовок боковой панели. Вместо этого, [все дочерние элементы будут просто смещаться вправо](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=43308). Это также [восстанавливает возможность нажать на любую область заголовка для возврата в основной список разделов](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=433202) (Marco Martin, Plasma 5.22):

![4](https://pointieststick.files.wordpress.com/2021/03/new-sidebar-appearance.png?w=423)

Окна настройки виджетов Plasma были визуально переработаны, что внешне [приблизило их к остальным современным приложениям KDE](https://invent.kde.org/plasma/plasma-desktop/-/merge_requests/289) и помогло исправить несколько ошибок, в частности, сброс размера окна и [изменение размера рывками](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=422989) (Carl Schwan, Plasma 5.22):

![5](https://pointieststick.files.wordpress.com/2021/03/screenshot_20210320_110434.png?w=1024)

Эффект выделения окна из остальных, который применяется по умолчанию при переключении между окнами, [больше не показывает полупрозрачные следы остальных окон](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=298487), что приводило к беспорядку на экране при наложении перекрывающихся окон (Bharadwaj Raju, Plasma 5.22)

Активные вкладки [теперь выделяются цветной линией сверху](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=356037) в теме оформления Breeze, что помогает понять, какая из вкладок активна, когда их всего две (Jan Blackquill, Plasma 5.22):

![6](https://pointieststick.files.wordpress.com/2021/03/screenshot_20210320_135025.png?w=1024)

Мини-карта в полосе прокрутки Kate и других приложений, использующих KTextEditor, [теперь учитывает активную цветовую схему](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=434690) (Jan Paul Batrina, Frameworks 5.81)

Приложения, использующие KTextEditor, [больше не предлагают сохранить изменения при закрытии пустых несохранённых файлов](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=391208) (Nate Graham, Frameworks 5.81)

## Как вы можете помочь

Прочитайте [эту статью](https://kde.ru/join), чтобы узнать, как включиться в разработку важного для вас проекта. Для KDE крайне важен каждый участник; вы не число и не винтик в машине! Совершенно необязательно быть программистом. Я не был им, когда начинал. Попробуйте, вам понравится! Мы не кусаемся!

Наконец, если вы находите программное обеспечение KDE полезным, рассмотрите возможность [оказать финансовую поддержку](https://kde.org/community/donations/) [фонду KDE e.V](https://ev.kde.org/).

*Автор:* [Nate Graham](https://pointieststick.com/author/pointieststick/)  
*Перевод:* [Богдан Данильченко (expwez)](https://t.me/expwez)  
*Источник:* <https://pointieststick.com/2021/03/26/this-week-in-kde-all-the-things-2/>  

<!-- 💡: Klipper → диспетчер буфера обмена (Klipper) -->
<!-- 💡: System Settings → Параметры системы -->
<!-- 💡: applet → виджет -->
<!-- 💡: emoji → эмодзи -->
<!-- 💡: screenshot → снимок экрана -->
<!-- 💡: task manager → панель задач -->
